<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<textdata>

<text id="es01">
El nuevo responsable de las políticas de inmigración <event factuality="" id="1">anuncia</event> que <event factuality="" id="2">trabajará</event> "para <event factuality="" id="3">hacer</event> aún más eficaces las políticas de control, alejamiento y expulsión" de inmigrantes y <event factuality="" id="4">afirma</event> que los fondos <event factuality="" id="5">destinados</event> a la inmigración "<event factuality="" id="6">son</event> demasiados".
Los miembros del nuevo Gobierno italiano, que <event factuality="" id="7">empezó</event> a <event factuality="" id="8">trabajar</event> el pasado viernes, <event factuality="" id="9">parecen</event> <event factuality="" id="10">empeñados</event> en <event factuality="" id="11">llamar</event> la atención en sus primeros días de trabajo con declaraciones a cual más sorprendente.
Si el pasado fin de semana <event factuality="" id="12">era</event> el nuevo ministro de Discapacidad y Familia, Lorenzo Fontana, el que <event factuality="" id="13">hacía</event> gala de su homofobia al <event factuality="" id="14">declarar</event> que "las familias gais no <event factuality="" id="15">existen</event>", este lunes el que se <event factuality="" id="16">ha</event> <event factuality="" id="17">metido</event> de lleno en un charco <event factuality="" id="18">ha</event> <event factuality="" id="19">sido</event> su colega de Interior y vicepresidente del Gobierno, Matteo Salvini, quien <event factuality="" id="20">ha</event> <event factuality="" id="21">dejado</event> <event factuality="" id="22">entrever</event> un punto xenófobo en sus declaraciones al <event factuality="" id="23">señalar</event> que a los inmigrantes indocumentados "se les <event factuality="" id="24">ha</event> <event factuality="" id="25">acabado</event> la buena vida" o que los fondos <event factuality="" id="26">destinados</event> a la acogida de inmigrantes "<event factuality="" id="27">son</event> demasiados".
En sus primeros días como ministro, Salvini <event factuality="" id="28">ha</event> <event factuality="" id="29">lanzado</event> sus consignas contra la inmigración.
Ya <event factuality="" id="30">ha</event> <event factuality="" id="31">anunciado</event> que <event factuality="" id="32">trabajará</event> "para <event factuality="" id="33">hacer</event> aún más eficaces las políticas de control, alejamiento y expulsión".
"La llegada y acogida de cientos de miles de no refugiados no <event factuality="" id="34">puede</event> <event factuality="" id="35">continuar</event> <event factuality="" id="36">siendo</event> un problema solo de Italia.
O Europa nos <event factuality="" id="37">echa</event> una mano para <event factuality="" id="38">garantizar</event> la seguridad de nuestro país o <event factuality="" id="39">tendremos</event> que <event factuality="" id="40">buscar</event> otras vías", <event factuality="" id="41">advirtió</event> este lunes el responsable de la inmigración en Italia.
Estas declaraciones de Salvini se <event factuality="" id="42">producen</event> un día antes de que se <event factuality="" id="43">apruebe</event> un nuevo documento sobre inmigración en el Consejo de Interior de la Unión Europea( UE) que se <event factuality="" id="44">celebrará</event> en Luxemburgo.
Según el programa de la reunión que <event factuality="" id="45">celebrarán</event> el martes los ministros de Interior de la UE, se <event factuality="" id="46">revisarán</event> algunos documentos sobre la Reforma de el Sistema Europeo Común de Asilo y se <event factuality="" id="47">debatirá</event> sobre "la aplicación de los principios de responsabilidad y solidaridad", entre otras cosas.
Salvini <event factuality="" id="48">reiteró</event> que "Italia no <event factuality="" id="49">puede</event> <event factuality="" id="50">transformar</event> se en un campo de refugiados", un eslogan que ya <event factuality="" id="51">pronunció</event> el domingo durante su visita al puerto de Pozzallo, en Sicilia, donde <event factuality="" id="52">desembarcan</event> los inmigrantes <event factuality="" id="53">rescatados</event> en el Mediterráneo Central.
"<event factuality="" id="54">Sería</event> tonto no <event factuality="" id="55">reconocer</event> que se <event factuality="" id="56">ha</event> <event factuality="" id="57">hecho</event> algo útil", <event factuality="" id="58">agregó</event> en referencia a los acuerdos de colaboración con las autoridades de Libia para <event factuality="" id="59">controlar</event> las costas y que <event factuality="" id="60">han</event> <event factuality="" id="61">sido</event> <event factuality="" id="62">criticados</event> duramente por las asociaciones humanitarias al <event factuality="" id="63">considerar</event> que se <event factuality="" id="64">trata</event> de "devoluciones en caliente" que no <event factuality="" id="65">garantizan</event> el derecho de estas personas.
</text>

<text id="es02">
El Tribunal Supremo de Estados Unidos <event factuality="" id="66">ha</event> <event factuality="" id="67">fallado</event> a favor de un pastelero que se <event factuality="" id="68">negó</event> a <event factuality="" id="69">diseñar</event> una tarta de bodas para una pareja homosexual <event factuality="" id="70">alegando</event> motivos religiosos.
El alto tribunal <event factuality="" id="71">ha</event> <event factuality="" id="72">respaldado</event> por una mayoría de siete de los nueve jueces de la sala la actuación del repostero del estado de Colorado, que <event factuality="" id="73">expuso</event> sus creencias religiosas para <event factuality="" id="74">argumentar</event> su negativa.
En la sentencia, <event factuality="" id="75">redactada</event> por el juez Anthony Kennedy, los magistrados <event factuality="" id="76">han</event> <event factuality="" id="77">concluido</event> que para el confitero cristiano "<event factuality="" id="78">crear</event> una tarta de bodas para una pareja del mismo sexo <event factuality="" id="79">sería</event> el equivalente a <event factuality="" id="80">participar</event> en una celebración contraria a sus creencias más profundas".
Según el magistrado, la decisión de la Comisión de Derechos Civiles de Colorado, <event factuality="" id="81">ratificada</event> por un tribunal del estado, de que el pastelero <event factuality="" id="82">violó</event> la ley de antidiscriminación estatal <event factuality="" id="83">supuso</event> una "hostilidad clara e inadmisible hacia las creencias religiosas más sinceras que <event factuality="" id="84">motivaron</event> sus actos".
El fallo <event factuality="" id="85">considera</event> que dicha comisión <event factuality="" id="86">debía</event> <event factuality="" id="87">haber</event> <event factuality="" id="88">garantizado</event> la "neutralidad religiosa" en su decisión, en base a la primera enmienda de la Constitución.
El fallo <event factuality="" id="89">responde</event> al caso de Charlie Craig y David Mullins, que en julio del 2012 <event factuality="" id="90">acudieron</event> a una pequeña pastelería <event factuality="" id="91">llamada</event> Masterpiece Cakeshop, en Lakewood(Colorado) para <event factuality="" id="92">encargar</event> su pastel nupcial, pero el pastelero <event factuality="" id="93">rechazó</event> el encargo.
"En cuanto nos <event factuality="" id="94">sentamos</event> con el dueño, <event factuality="" id="95">preguntó</event> para quién <event factuality="" id="96">era</event> la tarta y, al <event factuality="" id="97">decir</event> que <event factuality="" id="98">era</event> para nosotros, nos <event factuality="" id="99">dijo</event> inmediatamente que no <event factuality="" id="100">iba</event> a <event factuality="" id="101">hacer</event> una tarta para una pareja gay", <event factuality="" id="102">detalló</event> Mullins.
El caso <event factuality="" id="103">supone</event> una reapertura del debate sobre el matrimonio entre homosexuales, que el Tribunal Supremo <event factuality="" id="104">legalizó</event> en todo Estados Unidos en junio del 2015.
Hasta entonces, las parejas del mismo sexo <event factuality="" id="105">debían</event> <event factuality="" id="106">casar</event> se en estados que <event factuality="" id="107">permitieran</event> ese tipo de uniones y, en ningún caso, el Gobierno les <event factuality="" id="108">reconocía</event> como matrimonio, como Charlie y David, que se <event factuality="" id="109">casaron</event> el 2012 en Massachusetts porque en Colorado las uniones gais aún no <event factuality="" id="110">eran</event> legales.
Desde que el Tribunal Supremo <event factuality="" id="111">legalizara</event> en 2015 el matrimonio gay, diferentes floristas, cocineros o fotógrafos se <event factuality="" id="112">han</event> <event factuality="" id="113">negado</event> a <event factuality="" id="114">prestar</event> servicios a parejas del mismo sexo y <event factuality="" id="115">han</event> <event factuality="" id="116">desafiado</event> así la idea de que la legalización del matrimonio homosexual <event factuality="" id="117">implica</event> que no se <event factuality="" id="118">puede</event> <event factuality="" id="119">discriminar</event> a los miembros de ese tipo de uniones.
</text>

<text id="es03">
Guatemala <event factuality="" id="120">sufre</event> y <event factuality="" id="121">llora</event> a sus fallecidos bajo un manto negro de ceniza.
La tragedia se <event factuality="" id="122">repetía</event> y ayer el Volcán de Fuego, en el poblado el Rodeo -sureste del país-, <event factuality="" id="123">despedía</event> una nube ardiente de gases y rocas después de <event factuality="" id="124">registrar</event> el domingo la más violenta erupción en más de cuatro décadas.
A el menos 62 personas <event factuality="" id="125">murieron</event> y casi 300 <event factuality="" id="126">resultaron</event> <event factuality="" id="127">heridas</event> el domingo -madrugada de ayer en España- por la actividad de "la montaña de fuego", que <event factuality="" id="128">duró</event> 16 horas y media antes de <event factuality="" id="129">detener</event> se para <event factuality="" id="130">volver</event> a <event factuality="" id="131">rugir</event> ayer, <event factuality="" id="132">arrojando</event> ríos de lava y lodo en zonas aledañas y una lluvia de cenizas sobre la capital del país.
Sin embargo, distintos testigos <event factuality="" id="133">vieron</event> cuerpos entre las cenizas que aún no <event factuality="" id="134">habían</event> <event factuality="" id="135">sido</event> <event factuality="" id="136">recuperados</event> ni <event factuality="" id="137">contabilizados</event> al cierre de esta edición.
Y <event factuality="" id="138">será</event> difícil de momento <event factuality="" id="139">hacer</event> lo, porque <event factuality="" id="140">existe</event> la probabilidad de una reactivación.
Las alarmas <event factuality="" id="141">siguen</event> <event factuality="" id="142">encendidas</event>.
De hecho, los cuerpos de socorro <event factuality="" id="143">activaron</event> las sirenas de nuevo para <event factuality="" id="144">desalojar</event> las cercanías del poblado de Rodeo y <event factuality="" id="145">suspendieron</event> temporalmente las labores de rescate por el riesgo que <event factuality="" id="146">implicaba</event>.
Por su parte, la Coordinadora Nacional para la Reducción de Desastres(Conred) <event factuality="" id="147">informó</event> de que <event factuality="" id="148">sigue</event> <event factuality="" id="149">habiendo</event> explosiones de la misma energía en el domo del volcán y que las columnas de ceniza <event factuality="" id="150">trepaban</event> hasta 10.000 metros de altura y <event factuality="" id="151">llegaban</event> a unos 40 kilómetros de distancia del cráter.
<event factuality="" id="152">Indicó</event> que se <event factuality="" id="153">han</event> <event factuality="" id="154">registrado</event> ocho fallecidos en la comunidad de Alotenango, en el departamento de Sacatepéquez(centro del país), mientras que seis cuerpos <event factuality="" id="155">están</event> en la morgue del meridional departamento de Escuintla, donde <event factuality="" id="156">hay</event> otros 50 cadáveres en la aldea de Hunahpú.
El presidente guatemalteco, Jimmy Morales, <event factuality="" id="157">acompañado</event> de su esposa, la primera dama Patricia Marroquín, <event factuality="" id="158">encabezó</event> este lunes un recorrido por la comunidad de El Rodeo, en el departamento sureño de Escuintla, una de las áreas más <event factuality="" id="159">devastadas</event> por la furia del volcán.
Las autoridades <event factuality="" id="160">están</event> en alerta institucional mientras brigadas de varios cuerpos, entre ellas el Ejército, se <event factuality="" id="161">abren</event> paso entre las toneladas de rocas, arena y ceniza <event factuality="" id="162">lanzadas</event> por el volcán.
La cifra de desaparecidos <event factuality="" id="163">es</event> incierta.
Las brigadas de rescate <event factuality="" id="164">levantaban</event> esta mañana con sus propias manos y a veces con la ayuda de palas las láminas de los techos en busca de supervivientes.
Los heridos, algunos en estado crítico, se <event factuality="" id="165">elevan</event> a 46 y se <event factuality="" id="166">ha</event> <event factuality="" id="167">dado</event> cobijo a 1.689 personas, del total de 1.702.130 afectados y 3.265 evacuados.
Sólo en el departamento de Escuintla, la Coordinadora Nacional para la Reducción de Desastres(Conred) <event factuality="" id="168">tiene</event> <event factuality="" id="169">habilitados</event> once albergues para <event factuality="" id="170">atender</event> a los damnificados por la furia del volcán, <event factuality="" id="171">situado</event> entre los límites de los departamentos de Escuintla, Chimaltenango y Sacatepéquez, a unos 50 kilómetros al oeste de la capital guatemalteca.
Morales <event factuality="" id="172">anunció</event> a los afectados en El Rodeo que su Gobierno <event factuality="" id="173">ha</event> <event factuality="" id="174">declarado</event> el estado de calamidad pública para esas tres zonas a fin de <event factuality="" id="175">atender</event> la emergencia, no solo familiar, sino también para <event factuality="" id="176">reparar</event> las infraestructuras <event factuality="" id="177">dañadas</event> por las toneladas de rocas y arena que <event factuality="" id="178">cayeron</event> sobre las comunidades.
<event factuality="" id="179">Comentó</event> que <event factuality="" id="180">ha</event> <event factuality="" id="181">conversado</event> con sus homólogos de Panamá, Costa Rica, El Salvador y Honduras, quienes le <event factuality="" id="182">han</event> <event factuality="" id="183">ofrecido</event> todo su apoyo ante la emergencia que <event factuality="" id="184">vive</event> el país.
De acuerdo con el Instituto Nacional de Sismología, Vulcanología, Meteorología e Hidrología(Insivumeh), el volcán de Fuego <event factuality="" id="185">ha</event> <event factuality="" id="186">vuelto</event> a la normalidad, aunque <event factuality="" id="187">mantiene</event> explosiones moderadas, por lo que no <event factuality="" id="188">descarta</event> una nueva erupción.
<event factuality="" id="189">Añadió</event> que las barrancas de las faldas del volcán <event factuality="" id="190">están</event> llenas de material incandescente y que la principal amenaza <event factuality="" id="191">son</event> las lluvias que <event factuality="" id="192">pueden</event> <event factuality="" id="193">provocar</event> avalanchas hacia las comunidades <event factuality="" id="194">asentadas</event> en sus alrededores.
Diversas instituciones se <event factuality="" id="195">han</event> <event factuality="" id="196">convertido</event> ya en centros de acopio para <event factuality="" id="197">recoger</event> ayuda para los damnificados, mientras que los empresarios <event factuality="" id="198">han</event> <event factuality="" id="199">ofrecido</event> su apoyo para <event factuality="" id="200">hacer</event> frente al desastre <event factuality="" id="201">causado</event> por la erupción.
Los gobiernos de Israel, Colombia y Estados Unidos, entre otros, también <event factuality="" id="202">han</event> <event factuality="" id="203">ofrecido</event> ayuda a Guatemala.
Guatemala <event factuality="" id="204">sufre</event>.
"Además se <event factuality="" id="205">registran</event> continuos flujos piroclásticos moderados que <event factuality="" id="206">toman</event> dirección de descenso sobre las barrancas Seca, Ceniza, Mineral, Taniluya, Las Lajas y Barranca Onda", <event factuality="" id="207">agregó</event> el organismo.
Las autoridades, que <event factuality="" id="208">decretaron</event> tres días de duelo, <event factuality="" id="209">afirman</event> que la erupción <event factuality="" id="210">ha</event> <event factuality="" id="211">dejado</event> hasta ahora 1,7 millones de <event factuality="" id="212">afectados</event>, 3.100 <event factuality="" id="213">evacuados</event> y 46 personas heridas <event factuality="" id="214">trasladadas</event> a centros asistenciales.
Aunque la cifra <event factuality="" id="215">podría</event> <event factuality="" id="216">ser</event> mucho mayor.
España, Estados Unidos, Reino Unido, Italia, Suecia, Suiza, Francia, la UE, así como el Banco Interamericano de Desarrollo, el Banco Mundial o la Organización de Estados Americanos <event factuality="" id="217">expresaron</event> su solidaridad y respaldo para <event factuality="" id="218">superar</event> la tragedia.
México, El Salvador y Honduras <event factuality="" id="219">ofrecieron</event> asistencia al país para <event factuality="" id="220">afrontar</event> la contingencia.
"Si esta vez nos <event factuality="" id="221">salvamos</event>, en otra [ erupción ] no", <event factuality="" id="222">afirmó</event> Efraín González, de 52 años, <event factuality="" id="223">sentado</event> en el suelo de un albergue en la ciudad de Escuintla, adonde <event factuality="" id="224">llegó</event> con su esposa y su pequeña hija de un año tras <event factuality="" id="225">huir</event> de los estragos que <event factuality="" id="226">causó</event> el volcán en su casa de El Rodeo.
Aún <event factuality="" id="227">siguen</event> <event factuality="" id="228">desaparecidos</event> su hijo de diez años y su pequeña de cuatro, quienes <event factuality="" id="229">quedaron</event> <event factuality="" id="230">atrapados</event> en su casa, <event factuality="" id="231">inundada</event> por el lodo caliente que <event factuality="" id="232">descendió</event> del volcán, de 3.763 metros de altura.
"Nunca <event factuality="" id="233">había</event> <event factuality="" id="234">pasado</event> algo como esto", <event factuality="" id="235">comenta</event> a su vez Aura Concobar(de 38 años), también <event factuality="" id="236">acogida</event> en el albergue junto a diez miembros de su familia.
En imágenes <event factuality="" id="237">difundidas</event> por las televisiones se <event factuality="" id="238">vieron</event> <event factuality="" id="239">levantar</event> se enormes columnas de ceniza y en el suelo algunos cadáveres <event factuality="" id="240">semicubiertos</event> del material <event factuality="" id="241">expulsado</event> por el volcán, y viviendas y vehículos <event factuality="" id="242">destruidos</event>.
También, como de forma inconsciente, algunos lugareños <event factuality="" id="243">acudían</event> a la carretera para <event factuality="" id="244">sacar</event> fotos de las nubes de humo que se <event factuality="" id="245">erigían</event> en el horizonte, y muchos <event factuality="" id="246">quedaron</event> <event factuality="" id="247">atrapados</event> por el lodo ardiente.
De hecho, muchos supervivientes <event factuality="" id="248">salían</event> de las zonas <event factuality="" id="249">afectadas</event> por la erupción con el cuerpo <event factuality="" id="250">cubierto</event> de ceniza.
La lluvia de ceniza <event factuality="" id="251">obligó</event> a <event factuality="" id="252">suspender</event> 14 vuelos en el único aeropuerto internacional de Ciudad de Guatemala.
También <event factuality="" id="253">afectó</event> a dos tendidos eléctricos y <event factuality="" id="254">destruyó</event> un puente.
El secretario de la Conred, Sergio Cabañas, <event factuality="" id="255">confirmó</event> que la mayoría de fallecidos <event factuality="" id="256">quedaron</event> <event factuality="" id="257">atrapados</event> en el material que <event factuality="" id="258">descendió</event> del volcán rápidamente y los <event factuality="" id="259">sorprendió</event>.
<event factuality="" id="260">Informó</event> de todo ello al presidente, Jimmy Morales, que <event factuality="" id="261">acompañado</event> de su esposa, Patricia Marroquín, <event factuality="" id="262">recorrieron</event> una zona de Escuintla.
En cualquier caso, la respuesta del Gobierno <event factuality="" id="263">ha</event> <event factuality="" id="264">sido</event> muy <event factuality="" id="265">criticada</event> por insuficiente, al igual que las ayudas que <event factuality="" id="266">ofrecen</event> para <event factuality="" id="267">reubicar</event> a los afectados.
Los guatemaltecos <event factuality="" id="268">dependerán</event> en gran parte de las donaciones del exterior que ayer <event factuality="" id="269">comenzaban</event> a <event factuality="" id="270">llegar</event>.
El Volcán de Fuego, <event factuality="" id="271">situado</event> entre Escuintla, Sacatepéquez y Chimaltenango, <event factuality="" id="272">había</event> <event factuality="" id="273">provocado</event> en septiembre de 2012 la última emergencia por erupción en el país, <event factuality="" id="274">causando</event> la evacuación de unos 10.000 habitantes <event factuality="" id="275">asentados</event> en poblados al sur.
En Guatemala también <event factuality="" id="276">están</event> activos los volcanes Santiaguito(oeste) y Pacaya(20 kilómetros al sur de la capital).
Pese al peligro de <event factuality="" id="277">vivir</event> en los aledaños de volcanes, la población local más humilde se <event factuality="" id="278">niega</event> a <event factuality="" id="279">dejar</event> sus hogares.
Muchas de estas zonas <event factuality="" id="280">tienen</event> un alto interés turístico, y los residentes, muchos de ellos descendientes de los mayas, <event factuality="" id="281">han</event> <event factuality="" id="282">encontrado</event> en los visitantes su único sustento.
</text>

<text id="es04">
A medida que <event factuality="" id="283">avanzan</event> las horas se <event factuality="" id="284">van</event> <event factuality="" id="285">conociendo</event> nuevos nombres del Ejecutivo de Pedro Sánchez.
El nuevo presidente del Gobierno <event factuality="" id="286">ha</event> <event factuality="" id="287">escogido</event> como número dos a la exministra de Cultura y secretaria de igualdad del PSOE, Carmen Calvo, según <event factuality="" id="288">han</event> <event factuality="" id="289">confirmado</event> fuentes del PSOE a este diario.
Calvo, además de vicepresidenta, también <event factuality="" id="290">ocupará</event> la cartera de Igualdad.
También se <event factuality="" id="291">ha</event> <event factuality="" id="292">conocido</event> este martes quién <event factuality="" id="293">ocupará</event> otro ministerio clave, el de Hacienda.
La tarea <event factuality="" id="294">recaerá</event> en la sevillana María Jesús Montero, que actualmente <event factuality="" id="295">ocupa</event> la Consejería de Hacienda en la Junta de Andalucía.
Entre el 2004 y el 2013, <event factuality="" id="296">estuvo</event> al frente de el departamento de Salud.
Calvo y Montero se <event factuality="" id="297">unen</event> así a los ministros <event factuality="" id="298">confirmados</event> ayer: Josep Borrell para Exteriores y Teresa Ribera para Medio Ambiente.
Otros nombres que seguramente <event factuality="" id="299">integrarán</event> el Gabinete de Sánchez, aunque aún no <event factuality="" id="300">hay</event> confirmación oficial, <event factuality="" id="301">son</event> los de la actual portavoz en el Congreso, Margarita Robles, como ministra de Interior, y el número tres del PSOE, José Luis Ábalos, aún sin una cartera clara.
Ante la segura salida de Robles, su sustituta <event factuality="" id="302">será</event> Adriana Lastra, vicesecretaria general del PSOE.
De 61 años y nacida en Cabra( Córdoba), la nueva vicepresidenta <event factuality="" id="303">es</event> doctora en Derecho Constitucional y <event factuality="" id="304">fue</event>, el pasado octubre, la negociadora en nombre del PSOE de la aplicación del artículo 155 en Catalunya.
<event factuality="" id="305">Destacada</event> defensora del feminismo, <event factuality="" id="306">ha</event> <event factuality="" id="307">sido</event> artífice en los últimos meses de la ley de igualdad salarial y ley de igualdad de trato entre hombres y mujeres en el ámbito laboral, dos de las iniciativas más ambiciosas y emblemáticas del PSOE en esta legislatura.
Calvo <event factuality="" id="308">es</event> una de las personas del círculo de confianza de Sánchez y <event factuality="" id="309">estuvo</event> al lado del ahora presidente <event factuality="" id="310">hace</event> un año, cuando <event factuality="" id="311">recuperó</event> la secretaría general del PSOE.
También <event factuality="" id="312">fue</event> una de las dirigentes que <event factuality="" id="313">estuvieron</event> con él en Ferraz cuando hace poco más de una semana <event factuality="" id="314">tomó</event> la decisión de <event factuality="" id="315">presentar</event> la moción de censura contra Mariano Rajoy.
</text>

<text id="es05">
<event factuality="" id="316">Ejecutar</event> una moción de censura a nivel nacional <event factuality="" id="317">figuraba</event> en la estrategia de Sánchez desde <event factuality="" id="318">hace</event> meses, pero <event factuality="" id="319">reservada</event> a un momento de extrema debilidad del PP.
La consigna: no <event factuality="" id="320">cometer</event> errores.
El PSOE <event factuality="" id="321">ha</event> <event factuality="" id="322">pasado</event> en una semana de <event factuality="" id="323">defender</event> que "no <event factuality="" id="324">daban</event> los números para una moción de censura" a <event factuality="" id="325">presentar</event> la y <event factuality="" id="326">ganar</event> la.
Un mero giro discursivo, pues en la estrategia de Pedro Sánchez la moción de censura siempre <event factuality="" id="327">fue</event> un movimiento a <event factuality="" id="328">ejecutar</event> cuando el adversario <event factuality="" id="329">diera</event> un paso en falso.
En la política como en el ajedrez no <event factuality="" id="330">basta</event> con <event factuality="" id="331">cobrar</event> te piezas, para <event factuality="" id="332">ganar</event> la partida <event factuality="" id="333">hay</event> que <event factuality="" id="334">hacer</event> jaque mate.
Pedro Sánchez y su equipo más cercano <event factuality="" id="335">trazaron</event> su hoja de ruta hace ya meses con un solo objetivo: <event factuality="" id="336">evitar</event> errores.
Así, Sánchez se <event factuality="" id="337">reservó</event>, <event factuality="" id="338">redujo</event> al mínimo su presencia mediática en el primer trimestre del año y se <event factuality="" id="339">volcó</event> en <event factuality="" id="340">recomponer</event> el tejido del partido, <event factuality="" id="341">fracturado</event> por las primarias, a través de asambleas abiertas por todo el territorio.
Sin embargo, esta ausencia le <event factuality="" id="342">pasó</event> factura y ante el auge de Albert Rivera, el líder socialista <event factuality="" id="343">reapareció</event>.
Su apoyo a la aplicación del 155 y la moción de censura en la Comunidad de Madrid <event factuality="" id="344">fueron</event> su línea argumental.
En esta estrategia también <event factuality="" id="345">figuraba</event> la moción de censura nacional.
<event factuality="" id="346">Estaba</event> durmiente hasta que el "caso Gürtel" <event factuality="" id="347">aceleró</event> la partida.
Primer movimiento.
Tras <event factuality="" id="348">conocer</event> la sentencia, Sánchez <event factuality="" id="349">reúne</event> de urgencia a su núcleo duro.
<event factuality="" id="350">Impone</event> la ley del silencio.
En Ferraz no <event factuality="" id="351">emiten</event> señales mientras el Gobierno no <event factuality="" id="352">reaccione</event>.
"La estrategia se <event factuality="" id="353">ejecuta</event>, no se <event factuality="" id="354">cuenta</event>.
Si <event factuality="" id="355">quieres</event> <event factuality="" id="356">aprovechar</event> el efecto sorpresa <event factuality="" id="357">debes</event> <event factuality="" id="358">ser</event> cauto", <event factuality="" id="359">apuntan</event> fuentes conocedoras de esos momentos cruciales.
El Gobierno no <event factuality="" id="360">mueve</event> pieza, al menos con la contundencia <event factuality="" id="361">esperada</event> por los socialistas y se <event factuality="" id="362">presenta</event> la moción de censura.
El texto se <event factuality="" id="363">registra</event> por sorpresa, <event factuality="" id="364">cerrando</event> cualquier posibilidad a Rajoy para <event factuality="" id="365">disolver</event> las Cortes y <event factuality="" id="366">convocar</event> elecciones.
Esto <event factuality="" id="367">abre</event> un escenario diferente al de 2016, ya no se <event factuality="" id="368">trataba</event> de <event factuality="" id="369">votar</event> a Sánchez como candidato, sino de que Sánchez "se <event factuality="" id="370">convierta</event> en la única posibilidad de <event factuality="" id="371">desalojar</event> a un Rajoy".
Este movimiento <event factuality="" id="372">permite</event> a Sánchez <event factuality="" id="373">cobrar</event> se una primera pieza.
<event factuality="" id="374">Prosperase</event> o no la moción, el "PSOE <event factuality="" id="375">gana</event>" porque <event factuality="" id="376">vuelve</event> a <event factuality="" id="377">acaparar</event> el foco mediático.
Si <event factuality="" id="378">triunfa</event>, se <event factuality="" id="379">consuma</event> el jaque mate, si no, se <event factuality="" id="380">habrá</event> <event factuality="" id="381">comido</event> el "alfil" de Rivera, <event factuality="" id="382">obligando</event> le a <event factuality="" id="383">retratar</event> se en una votación en la que <event factuality="" id="384">tendría</event> que <event factuality="" id="385">apoyar</event> a Rajoy.
Segundo movimiento.
Después de <event factuality="" id="386">marcar</event> la línea argumental en el Comité Federal y en el Grupo Parlamentario, el secretario general socialista <event factuality="" id="387">empieza</event> a <event factuality="" id="388">realizar</event> llamadas.
Pablo Iglesias y Marta Pascal, coordinadora general del PDeCAT, <event factuality="" id="389">son</event> los primeros.
Pascal <event factuality="" id="390">es</event> fundamental para que la antigua convergencia de su apoyo a Sánchez porque <event factuality="" id="391">para</event> los pies a Puigdemont y Elsa Artadi, partidarios de la abstención, y porque se <event factuality="" id="392">convierte</event> en un canal de comunicación con el PNV.
Sánchez en ningún momento <event factuality="" id="393">llama</event> ni a Puigdemont ni a Quim Torra.
El encargado de <event factuality="" id="394">entablar</event> contacto con el ex president <event factuality="" id="395">fugado</event> <event factuality="" id="396">es</event> el líder de Unidos Podemos.
José Luis Ábalos se <event factuality="" id="397">convierte</event> en este momento en un peón clave.
Se <event factuality="" id="398">reúne</event> con Ciudadanos y <event factuality="" id="399">mantiene</event> contactos con ERC.
También <event factuality="" id="400">habla</event> el candidato con el PNV.
Los nacionalistas vascos <event factuality="" id="401">piden</event> dos cosas: respeto a los Presupuestos y <event factuality="" id="402">dar</event> margen a una convocatoria electoral.
Sánchez <event factuality="" id="403">da</event> su "sí" porque <event factuality="" id="404">aceptar</event> los presupuestos del PP "<event factuality="" id="405">era</event> necesario para que el nuevo gobierno <event factuality="" id="406">empezara</event> a <event factuality="" id="407">andar</event>.
Sin presupuestos <event factuality="" id="408">llegar</event> al gobierno <event factuality="" id="409">es</event> un error, sobre todo, si este gobierno <event factuality="" id="410">tiene</event> un plazo de dos años para <event factuality="" id="411">gobernar</event>".
Aún así, el PNV <event factuality="" id="412">tiene</event> conflicto interno.
Desde los sectores más conservadores que no <event factuality="" id="413">veían</event> un gobierno <event factuality="" id="414">liderado</event> por el PSOE, hasta los más soberanistas que <event factuality="" id="415">exigían</event> más compromisos.
Oficialmente, los socialistas <event factuality="" id="416">afirman</event> que no <event factuality="" id="417">conocieron</event> la posición final del PNV hasta el jueves.
Oficiosamente, <event factuality="" id="418">trabajaban</event> con este escenario desde el martes.
De hecho, se <event factuality="" id="419">preparan</event> desde ese momento a <event factuality="" id="420">contemplar</event> un nuevo momento defensivo del PP para <event factuality="" id="421">proteger</event> a su rey: la dimisión de Rajoy.
Tercer movimiento.
En su intervención en el debate de la moción, Sánchez <event factuality="" id="422">pide</event> a Rajoy que se <event factuality="" id="423">marche</event>: "Si <event factuality="" id="424">quiere</event> que esto <event factuality="" id="425">acabe</event>, <event factuality="" id="426">dimita</event>".
<event factuality="" id="427">Es</event> el movimiento más arriesgado, <event factuality="" id="428">podría</event> <event factuality="" id="429">hacer</event> <event factuality="" id="430">caer</event> la pieza que tanto <event factuality="" id="431">ha</event> <event factuality="" id="432">avanzado</event> en el tablero.
Casi <event factuality="" id="433">aguantando</event> la respiración, el equipo de Sánchez <event factuality="" id="434">espera</event> la respuesta del todavía presidente del Gobierno.
Rajoy no <event factuality="" id="435">contesta</event>.
El último bastión no <event factuality="" id="436">va</event> a <event factuality="" id="437">ser</event> <event factuality="" id="438">utilizado</event> por Rajoy que también <event factuality="" id="439">sabe</event> que las posibilidades del PP de <event factuality="" id="440">mantener</event> el gobierno <event factuality="" id="441">son</event> casi nulas.
Rajoy <event factuality="" id="442">sabía</event> hacía horas, igual que Sánchez, que el PNV no le <event factuality="" id="443">iba</event> a <event factuality="" id="444">dar</event> cobertura.
Sánchez en estas horas previas al jueves 31 no <event factuality="" id="445">entra</event> al trapo de Pablo Iglesias.
El PSOE no <event factuality="" id="446">contesta</event> a las diatribas que le <event factuality="" id="447">lanzan</event> los morados <event factuality="" id="448">pidiendo</event> <event factuality="" id="449">entrar</event> en el Gobierno ni a su amago de <event factuality="" id="450">convocar</event> una nueva moción de censura, que <event factuality="" id="451">presiona</event> también al PNV.
Se <event factuality="" id="452">mantiene</event> en su tesis "o Rajoy o el cambio, vosotros <event factuality="" id="453">veréis</event>".
<event factuality="" id="454">Ha</event> <event factuality="" id="455">dibujado</event> su estrategia y no la <event factuality="" id="456">va</event> <event factuality="" id="457">tirar</event> por tierra por <event factuality="" id="458">hablar</event> demasiado.
El jaque mate <event factuality="" id="459">toma</event> forma.
Todo <event factuality="" id="460">debe</event> <event factuality="" id="461">ir</event> "paso a paso".
La última jugada la <event factuality="" id="462">da</event> la tarde del jueves.
El pleno <event factuality="" id="463">sale</event> según el guión <event factuality="" id="464">previsto</event>.
Rajoy <event factuality="" id="465">tira</event> al rey encima de el tablero.
Sánchez ya <event factuality="" id="466">es</event> presidente.
</text>

<text id="es06">
"Lo que <event factuality="" id="467">está</event> mal <event factuality="" id="468">es</event> <event factuality="" id="469">hacer</event> que la sociedad <event factuality="" id="470">pague</event> ingresos que le <event factuality="" id="471">corresponden</event> a uno como persona", <event factuality="" id="472">ha</event> <event factuality="" id="473">aseverado</event>: "No se <event factuality="" id="474">elude</event> ningún impuesto", <event factuality="" id="475">ha</event> <event factuality="" id="476">subrayado</event> en una comparecencia de prensa <event factuality="" id="477">convocada</event> para <event factuality="" id="478">dar</event> explicaciones sobre los chalés que <event factuality="" id="479">tiene</event> en Madrid y Alicante a nombre de una sociedad junto a su esposa desde el año 2005.
Duque <event factuality="" id="480">ha</event> <event factuality="" id="481">respondido</event> que no <event factuality="" id="482">usó</event> la sociedad para <event factuality="" id="483">evitar</event> <event factuality="" id="484">pagar</event> el IVA al <event factuality="" id="485">comprar</event> la vivienda porque, según <event factuality="" id="486">ha</event> <event factuality="" id="487">dicho</event>, el chalé ya <event factuality="" id="488">era</event> suyo cuando <event factuality="" id="489">constituyó</event> la empresa.
El ministro <event factuality="" id="490">ha</event> <event factuality="" id="491">hablado</event> con Pedro Sánchez para <event factuality="" id="492">explicar</event> le los extremos sobre la sociedad a nombre de la que <event factuality="" id="493">tiene</event> sus viviendas desde el año 2005 y que <event factuality="" id="494">ha</event> <event factuality="" id="495">revelado</event> OkDiario.
"Me <event factuality="" id="496">da</event> todo su apoyo", <event factuality="" id="497">ha</event> <event factuality="" id="498">asegurado</event>.
Para Duque, sus circunstancias no <event factuality="" id="499">está</event> <event factuality="" id="500">relacionado</event> con la declaración que <event factuality="" id="501">hizo</event> el presidente en 2015, cuando <event factuality="" id="502">aseguró</event> que si un miembro de su equipo <event factuality="" id="503">usaba</event> una sociedad para <event factuality="" id="504">eludir</event> impuestos, le <event factuality="" id="505">echaría</event>.
En Moncloa <event factuality="" id="506">aseguran</event> que "no <event factuality="" id="507">hay</event> caso".
El ministro <event factuality="" id="508">ha</event> <event factuality="" id="509">explicado</event> que cuando <event factuality="" id="510">compró</event> esa casa le <event factuality="" id="511">recomendaron</event> <event factuality="" id="512">constituir</event> la sociedad.
"Nos <event factuality="" id="513">pareció</event> que <event factuality="" id="514">tenía</event> ciertas ventajas", <event factuality="" id="515">ha</event> <event factuality="" id="516">dicho</event> Duque, que <event factuality="" id="517">ha</event> <event factuality="" id="518">explicado</event> que en en esa época él y su esposa <event factuality="" id="519">pasaban</event> mucho tiempo fuera de España por sus obligaciones profesionales.
En ese momento él <event factuality="" id="520">era</event> astronauta y ella <event factuality="" id="521">es</event> diplomática.
Duque también <event factuality="" id="522">consideró</event> oportuna esa fórmula por el bienestar de sus hijos: "<event factuality="" id="523">Pensamos</event> que si a la mamá le <event factuality="" id="524">pasaba</event> algo en Turkmenistán o al papá le <event factuality="" id="525">explotaba</event> el cohete, <event factuality="" id="526">tendríamos</event> menos problemas".
Según <event factuality="" id="527">ha</event> <event factuality="" id="528">dicho</event>, <event factuality="" id="529">pusieron</event> al frente de esa empresa a un profesional para que se <event factuality="" id="530">ocupase</event> de su día a día: "<event factuality="" id="531">Tenemos</event> un contable que <event factuality="" id="532">presenta</event> todas las liquidaciones, <event factuality="" id="533">firma</event> todas las cuentas".
El matrimonio <event factuality="" id="534">vivía</event> fuera de España y <event factuality="" id="535">consideró</event> que <event factuality="" id="536">tener</event> una persona que se <event factuality="" id="537">encargara</event> de la gestión les <event factuality="" id="538">venía</event> bien.
Duque <event factuality="" id="539">ha</event> <event factuality="" id="540">dicho</event> que él y su mujer no se <event factuality="" id="541">plantean</event> <event factuality="" id="542">liquidar</event> ahora esa sociedad, a la luz de la polémica, porque <event factuality="" id="543">cuesta</event> "un montón de dinero de impuestos".
Los únicos ingresos que <event factuality="" id="544">ha</event> <event factuality="" id="545">tenido</event>, <event factuality="" id="546">ha</event> <event factuality="" id="547">dicho</event>, <event factuality="" id="548">proceden</event> del alquiler de la vivienda a terceros durante el tiempo que el matrimonio <event factuality="" id="549">vivía</event> fuera y también un autoalquiler del que <event factuality="" id="550">admite</event> no <event factuality="" id="551">tener</event> contrato.
"No <event factuality="" id="552">hay</event> que <event factuality="" id="553">tener</event> contrato", <event factuality="" id="554">ha</event> <event factuality="" id="555">afirmado</event> el ministro, que <event factuality="" id="556">ha</event> <event factuality="" id="557">admitido</event> que no <event factuality="" id="558">ha</event> <event factuality="" id="559">tenido</event> un buen día así como su incomodidad por <event factuality="" id="560">ver</event> se <event factuality="" id="561">obligado</event> a <event factuality="" id="562">dar</event> explicaciones por asuntos personales.
</text>

<text id="uy01">
Urchitano <event factuality="" id="563">rematará</event> el viernes 200 Holando.
 <event factuality="" id="564">Liquida</event> tambo de Juan Guardado y Carlos Ithurralde.
El viernes, desde la hora 12, en el propio establecimiento, en carretera a Mahoma a 2 km de el Parque de San José, escritorio Ruben Urchitano <event factuality="" id="565">realizará</event> la liquidación total de el tambo y cabaña "Los Primos", de Carlos Ithurralde y Juan Guardado.
Con administración de el Banco República, se <event factuality="" id="566">ofrecerán</event> 200 vientres Holando, <event factuality="" id="567">entrando</event> 59 vacas en producción ( 15 recién <event factuality="" id="568">paridas</event> con ternero, 30 con servicio y 10 con preñez confirmada ), 10 vacas próximas, 12 vaquillonas preñadas, 14 vaquillonas para <event factuality="" id="569">entorar</event>, 12 terneras de 9 a 12 meses y 13 terneras de 6 meses.
Se <event factuality="" id="570">trata</event> de hijas de Goldwyn, Setember, Storm, Talent, Aeroline, Leader, Lee, Rubens y James entre otros.
Además se <event factuality="" id="571">venderán</event> 15 toros Holando PI, 10 de Duilio Deleón, 3 de Villiam Schmidt y 2 de cabaña Las Rosas.
Y también 4 toros Jersey PI de cabaña Las Rosas.
El plazo <event factuality="" id="572">será</event> de 6 meses libres, con plazos especiales, previa consulta, para remitentes a plantas lácteas.
</text>

<text id="uy02">
POLÍTICA . 
Bordaberry se <event factuality="" id="573">mantiene</event> al margen de los agravios . 
El candidato colorado <event factuality="" id="574">dijo</event> que no <event factuality="" id="575">entrará</event> en la " política de ataques " <event factuality="" id="576">protagonizada</event> por Mujica y Lacalle . 
El candidato colorado Pedro Bordaberry <event factuality="" id="577">quiere</event> <event factuality="" id="578">mantenerse</event> al margen del cruce de acusaciones que <event factuality="" id="579">protagonizan</event> los candidatos José Mujica ( Frente Amplio ) y Luis Alberto Lacalle ( Partido Nacional ) . 
El líder de Vamos Uruguay <event factuality="" id="580">indicó</event> que sus contrincantes <event factuality="" id="581">ingresaron</event> en una " política de ataques y agravios " en la que él no <event factuality="" id="582">planea</event> <event factuality="" id="583">participar</event> . 
Bordaberry <event factuality="" id="584">dijo</event> que el cruce de declaraciones <event factuality="" id="585">debe</event> <event factuality="" id="586">realizarse</event> sobre las propuestas que cada uno <event factuality="" id="587">tiene</event> y no sobre cuestiones personales . " <event factuality="" id="588">Están</event> <event factuality="" id="589">pegándose</event> a cada rato <event factuality="" id="590">diciéndose</event> cosas desagradables . Nosotros <event factuality="" id="591">estamos</event> <event factuality="" id="592">hablando</event> de <event factuality="" id="593">arreglar</event> las cosas del país " , <event factuality="" id="594">señaló</event> . 
Bordaberry <event factuality="" id="595">realizó</event> estas declaraciones en el marco de la presentación de su equipo en materia de Industria del que <event factuality="" id="596">participan</event> el ex ministro colorado Julio Herrera . 
Bordaberry <event factuality="" id="597">destacó</event> que el equipo <event factuality="" id="598">está</event> <event factuality="" id="599">integrado</event> además por " gente de experiencia " , industriales " que <event factuality="" id="600">están</event> en el trabajo de día a día , además de los técnicos " , <event factuality="" id="601">dijo</event> . 
En materia industrial , Bordaberry <event factuality="" id="602">estimó</event> que los dos grandes desafíos <event factuality="" id="603">son</event> la competitividad y la inserción en la región . 
En materia energética , el candidato colorado <event factuality="" id="604">consideró</event> que se <event factuality="" id="605">debe</event> <event factuality="" id="606">apostar</event> a las energías alternativas como la biomasa o la eólica . 
Bordaberry también se <event factuality="" id="607">refirió</event> a la posición de Uruguay en el Mercosur y <event factuality="" id="608">dijo</event> que se <event factuality="" id="609">deben</event> <event factuality="" id="610">replantear</event> su posición en el bloque para <event factuality="" id="611">buscar</event> mejores alianzas . 
Si bien el candidato se <event factuality="" id="612">mostró</event> partidario de los Tratados de Libre Comercio ( TLC ) , <event factuality="" id="613">indicó</event> que los mismos se <event factuality="" id="614">deben</event> <event factuality="" id="615">analizarse</event> con mucha cautela . " Rubro por rubro " , <event factuality="" id="616">acotó</event> . 
( Observa ) Fecha : 11/08/2009 | 11:44 | Montevideo , Uruguay 
</text>

<text id="uy03">
Comercio de atún rojo , elefantes y tigres <event factuality="" id="617">puede</event> <event factuality="" id="618">ser</event> <event factuality="" id="619">prohibido</event> en Doha . 
El atún rojo pescado para <event factuality="" id="620">hacer</event> sushi , los elefantes <event factuality="" id="621">perseguidos</event> por su marfil y la cría de tigres en China <event factuality="" id="622">encabezarán</event> la agenda de la conferencia de la Convención sobre el Comercio Internacional de Especies Amenazadas de Fauna y Flora Silvestres ( CITES ) que <event factuality="" id="623">comienza</event> el sábado en Doha . 
Los 175 miembros de la CITES , que se <event factuality="" id="624">reúnen</event> en una conferencia bajo la égida de la ONU del 13 al 25 de marzo en la capital de Qatar , se <event factuality="" id="625">preparan</event> para fuertes polémicas sobre la forma de <event factuality="" id="626">proteger</event> la frágil biodiversidad , cuyo valor comercial <event factuality="" id="627">provoca</event> ataques cada vez más intensos . 
Hasta ahora , este foro <event factuality="" id="628">era</event> más <event factuality="" id="629">conocido</event> por las medidas <event factuality="" id="630">adoptadas</event> para <event factuality="" id="631">restringir</event> el comercio de especies carismáticas como los grandes felinos , los simios y los elefantes . 
En esta oportunidad , por primera vez una especie marina -- el atún rojo ( Thunnus thynnus ) -- <event factuality="" id="632">tendrá</event> el papel protagonista . 
A pesar de las cuotas que se <event factuality="" id="633">impusieron</event> los mismos productores , la pesca intensiva <event factuality="" id="634">ha</event> <event factuality="" id="635">reducido</event> considerablemente las reservas de atún , <event factuality="" id="636">disminuyéndolas</event> en hasta 80 % en el Mar Mediterráneo y el Atlántico occidental desde 1970 . 
Gracias a Mónaco , Estados Unidos y la Unión Europea ( UE ) , <event factuality="" id="637">crece</event> la presión para que este pez <event factuality="" id="638">sea</event> <event factuality="" id="639">incluido</event> en el Apéndice I de la lista de la CITES , <event factuality="" id="640">sumándose</event> a especies célebres como el gorila de las montañas y el leopardo de las nieves . 
" <event factuality="" id="641">Tratar</event> especies marinas de gran valor comercial -- un comercio que <event factuality="" id="642">vale</event> miles de millones de dólares -- <event factuality="" id="643">es</event> un gran paso para la CITES " , <event factuality="" id="644">afirmó</event> Sue Lieberman , directora de política internacional del Pew Environment Group en Washington . 
La industria pesquera <event factuality="" id="645">ha</event> <event factuality="" id="646">sido</event> responsable de <event factuality="" id="647">mantener</event> reservas de atún rojo desde los años 60 . 
Sin embargo , esta especie <event factuality="" id="648">ha</event> <event factuality="" id="649">declinado</event> año tras año , <event factuality="" id="650">destacó</event> Lieberman . 
" Otros dos a cinco años de pesca excesiva , y no se <event factuality="" id="651">recuperarán</event> " , <event factuality="" id="652">dijo</event> Lieberman en una entrevista . 
Japón , el principal mercado para el atún rojo , se <event factuality="" id="653">opone</event> enérgicamente a su prohibición y ya <event factuality="" id="654">está</event> <event factuality="" id="655">haciendo</event> gestiones para <event factuality="" id="656">bloquear</event> los dos tercios de los votos necesarios para que la propuesta <event factuality="" id="657">sea</event> <event factuality="" id="658">aprobada</event> . 
También <event factuality="" id="659">ha</event> <event factuality="" id="660">amenazado</event> con <event factuality="" id="661">ignorar</event> la prohibición si <event factuality="" id="662">fuese</event> <event factuality="" id="663">votada</event> . 
Otras especies marinas <event factuality="" id="664">serán</event> <event factuality="" id="665">estudiadas</event> para su eventual inclusión en el Apéndice II , que las <event factuality="" id="666">regula</event> pero no <event factuality="" id="667">prohíbe</event> el comercio a través de las fronteras . 
Estas <event factuality="" id="668">incluyen</event> ocho especies de tiburones , así como el coral rojo y el rosado , preciosos para la joyería . 
Tanzania y Zambia , que <event factuality="" id="669">presentaron</event> una moratoria de nueve años sobre el comercio del marfil después de una venta masiva de reservas por otros cuatro países africanos , en 2008 , se <event factuality="" id="670">comprometieron</event> a <event factuality="" id="671">volver</event> a <event factuality="" id="672">hacerlo</event> . 
China y Japón , los principales mercados para los colmillos de elefante , probablemente <event factuality="" id="673">apoyarán</event> esa medida . 
Pero unas dos docenas de países africanos , con el posible apoyo de Europa , <event factuality="" id="674">tratarán</event> de <event factuality="" id="675">extender</event> la prohibición a 20 años . 
A diferencia de muchos foros de negociación de las Naciones Unidas , la alineación de los intereses nacionales <event factuality="" id="676">puede</event> <event factuality="" id="677">evolucionar</event> de una propuesta a la otra . 
Estados Unidos y Europa <event factuality="" id="678">tienen</event> una causa común en el atún , pero no <event factuality="" id="679">están</event> de acuerdo , por ejemplo , sobre el oso polar , <event factuality="" id="680">cazado</event> legalmente por los pueblos indígenas del Artico , que a menudo <event factuality="" id="681">venden</event> la piel del animal . 
Estados Unidos <event factuality="" id="682">pidió</event> que <event factuality="" id="683">fuera</event> <event factuality="" id="684">incluido</event> en la lista del Anexo I. Por su parte , China se <event factuality="" id="685">ha</event> <event factuality="" id="686">encontrado</event> en varias oportunidades en la posición del acusado . 
El foro <event factuality="" id="687">examinará</event> una resolución <event factuality="" id="688">destinada</event> a <event factuality="" id="689">condenar</event> la cría de tigres , <event factuality="" id="690">practicada</event> únicamente en China . 
El país más poblado del mundo también <event factuality="" id="691">es</event> un importante mercado para el marfil y las aletas de tiburón . 
En el caso de muchas propuestas , unos pocos países se <event factuality="" id="692">ven</event> afectados directamente , <event factuality="" id="693">creando</event> una situación en la cual las diversas partes <event factuality="" id="694">intercambian</event> favores y votos ... o más , de acuerdo con varios veteranos de la CITES . 
" <event factuality="" id="695">Hay</event> corrupción , y naturalmente <event factuality="" id="696">hay</event> gobiernos corruptos " , <event factuality="" id="697">afirmó</event> Lieberman , una ex negociadora estadounidense que <event factuality="" id="698">ha</event> <event factuality="" id="699">estado</event> <event factuality="" id="700">relacionada</event> con la CITES durante más de 20 años . 
</text>

<text id="uy04">
FÚTBOL . 
Hasta <event factuality="" id="701">colgar</event> los botines . 
" Me <event factuality="" id="702">voy</event> a <event factuality="" id="703">retirar</event> en Nacional " , <event factuality="" id="704">expresó</event> el zaguero tricolor Alejandro Lembo tras <event factuality="" id="705">ser</event> <event factuality="" id="706">presentado</event> este lunes como nuevo jugador de los albos . 
Nacional <event factuality="" id="707">negocia</event> con Racing por Balsas y Blanes . 
" <event factuality="" id="708">Estoy</event> nuevamente en el club de mis amores " , <event factuality="" id="709">dijo</event> Lembo . 
" <event factuality="" id="710">Estoy</event> nuevamente en el club de mis amores " , <event factuality="" id="711">dijo</event> Lembo . 
Alejandro Lembo <event factuality="" id="712">volvió</event> a su segundo hogar : Nacional , y <event factuality="" id="713">espera</event> <event factuality="" id="714">hacerlo</event> hasta el fin de su carrera según lo <event factuality="" id="715">anunció</event> en su presentación . " Me <event factuality="" id="716">voy</event> a <event factuality="" id="717">retirar</event> en Nacional " , <event factuality="" id="718">expresó</event> el zaguero que <event factuality="" id="719">jugará</event> su segundo ciclo con los tricolores . 
" Si <event factuality="" id="720">era</event> por mí me <event factuality="" id="721">hubiera</event> <event factuality="" id="722">quedado</event> 10 años en Nacional . Las razones de por qué no <event factuality="" id="723">vine</event> antes ya no me <event factuality="" id="724">interesan</event> y no <event factuality="" id="725">quiero</event> ni <event factuality="" id="726">pensar</event> en eso . Lo que <event factuality="" id="727">importa</event> <event factuality="" id="728">es</event> que <event factuality="" id="729">estoy</event> nuevamente en el club de mis amores " , <event factuality="" id="730">dijo</event> Lembo a la web de Nacional , tras <event factuality="" id="731">ponerse</event> nuevamente la casaca alba . 
El defensa de 31 años , que <event factuality="" id="732">fue</event> tricampeón con los tricolores en 2000 , 2001 y 2002 , <event factuality="" id="733">pasó</event> el reconocimiento médico y <event factuality="" id="734">firmó</event> contrato por dos años procedente de Aris Salónica de Grecia . 
Lembo <event factuality="" id="735">recordó</event> sus inicios en Bella Vista , donde <event factuality="" id="736">fue</event> <event factuality="" id="737">dirigido</event> por el hoy DT de Peñarol , Julio Ribas " <event factuality="" id="738">Aprendí</event> mucho al lado de él ( Ribas ) , pero ahora <event factuality="" id="739">somos</event> rivales y mi nuevo técnico <event factuality="" id="740">es</event> Eduardo Acevedo . <event factuality="" id="741">Estoy</event> muy contento de <event factuality="" id="742">vestir</event> nuevamente esta camiseta . <event factuality="" id="743">Soy</event> el mismo de siempre con mucha más experiencia ... Me <event factuality="" id="744">voy</event> a <event factuality="" id="745">retirar</event> en Nacional " , <event factuality="" id="746">expresó</event> el ex capitán albo . 
( Observa ) Fecha : 10/08/2009 | 15:43 | Montevideo , Uruguay 
</text>

<text id="uy05">
<event factuality="" id="747">Bajan</event> las temperaturas y <event factuality="" id="748">vuelven</event> las lluvias . 
Confesiones de invierno . 
14.08.2009 09:08 . 
La Dirección Nacional de Meteorología <event factuality="" id="749">anuncia</event> que <event factuality="" id="750">tendremos</event> tiempo ligeramente cálido hoy y mañana pero que a partir de este domingo <event factuality="" id="751">bajarán</event> las temperaturas y se <event factuality="" id="752">producirán</event> precipitaciones y tormentas . 
Otros servicios meteorológicos regionales <event factuality="" id="753">anuncian</event> lluvias hasta el martes . 
El invierno crudo que <event factuality="" id="754">está</event> <event factuality="" id="755">asolando</event> al país nos <event factuality="" id="756">dio</event> una pausa en estos últimos días , con temperaturas que casi <event factuality="" id="757">amenazaban</event> a primavera . 
Sin embargo , el frío <event factuality="" id="758">está</event> lejos de <event factuality="" id="759">acabarse</event> , a juzgar por los reportes meteorológicos de los próximos días . 
Según <event factuality="" id="760">informa</event> la Dirección Nacional de Meteorología , hoy jueves <event factuality="" id="761">estará</event> a frío a templado y ligeramente cálido , con períodos algo nubosos en zona norte . 
Este viernes se <event factuality="" id="762">producirá</event> un leve ascenso de temperatura , con probables lluvias <event factuality="" id="763">aisladas</event> y neblinas . 
En Montevideo <event factuality="" id="764">tendremos</event> una mínima de 10 grados y una máxima de 21 grados . 
Ya a partir del sábado todo <event factuality="" id="765">empieza</event> a <event factuality="" id="766">cambiar</event> . 
<event factuality="" id="767">Tendremos</event> cielo cubierto y nuboso , <event factuality="" id="768">desmejorando</event> por el suroeste con precipitaciones y posibles tormentas . 
El domingo el descenso de temperatura <event factuality="" id="769">será</event> más marcado , con precipitaciones , tormentas y vientos moderados y algo fuertes . 
El lunes <event factuality="" id="770">continuarán</event> las precipitaciones en el norte y este del país con tiempo frío y fresco . 
El reporte de la DNM <event factuality="" id="771">es</event> <event factuality="" id="772">compartido</event> por el servicio de Weather Channel . 
Para el domingo <event factuality="" id="773">anuncian</event> lluvias con un 100 % de probabilidades y una mínima de 6 grados , situación que se <event factuality="" id="774">repetirá</event> el martes con chubascos dispersos . 
Montevideo Portal 
</text>

<text id="uy06">
<event factuality="" id="775">Preparan</event> jucio contra IMM por US $ 100 millones.
Expropiación.
Empresa <event factuality="" id="776">sostiene</event> que la comuna no <event factuality="" id="777">negoció</event>.
Una empresa <event factuality="" id="778">presentará</event> una demanda por US $ 100 millones contra la IMM a raíz de los "daños y perjuicios" que, según <event factuality="" id="779">alega</event>, le <event factuality="" id="780">causó</event> la expropiación de buena parte de su predio en el marco de el proyecto de relocalización de el Mercado Modelo.
El juicio <event factuality="" id="781">será</event> <event factuality="" id="782">iniciado</event> por la tripería Henil Coltirey, que desde 2001 <event factuality="" id="783">está</event> en un proceso de negociación con la Intendencia Municipal de Montevideo.
A fines de 2009 la comuna <event factuality="" id="784">expropió</event> 120 metros cuadrados de los 208 que la firma <event factuality="" id="785">tenía</event> en el barrio Paso de la Arena.
La empresa <event factuality="" id="786">afirma</event> que el municipio no <event factuality="" id="787">tuvo</event> voluntad de <event factuality="" id="788">llegar</event> a una salida favorable a ambas partes, lo que le <event factuality="" id="789">causará</event> serios perjuicios en el futuro.
Por ejemplo, Henil Coltirey <event factuality="" id="790">sostiene</event> que en parte de el predio <event factuality="" id="791">expropiado</event> se <event factuality="" id="792">encuentra</event> el pozo de donde <event factuality="" id="793">obtiene</event> el agua para su planta industrial.
El abogado de Henil Coltirey, Julio Iribarne, de el estudio Ferrere, <event factuality="" id="794">dijo</event> a El País que la IMM <event factuality="" id="795">tuvo</event> una "falsa intención" de <event factuality="" id="796">negociar</event> para <event factuality="" id="797">lograr</event> una solución a el diferendo, por lo que a su criterio "no <event factuality="" id="798">es</event> una expropiación sino una apropiación indebida" de parte de la comuna con el objetivo de <event factuality="" id="799">reubicar</event> el Mercado Modelo.
Por eso, Henil Coltirey <event factuality="" id="800">demandará</event> a la IMM por los "daños y perjuicios" y el "lucro cesante" <event factuality="" id="801">generados</event> a raíz de esta situación.
En total, la demanda <event factuality="" id="802">asciende</event> a US $ 100 millones, que <event factuality="" id="803">es</event> la cifra <event factuality="" id="804">estimada</event> por la empresa para <event factuality="" id="805">financiar</event> la reubicación de su planta, la pérdida de exportaciones y el costo de el envío de sus trabajadores a el seguro de paro durante el proceso, <event factuality="" id="806">explicó</event> el abogado.
Por el momento, la planta industrial <event factuality="" id="807">continúa</event> <event factuality="" id="808">funcionando</event> normalmente, ya que todavía la IMM no <event factuality="" id="809">tomó</event> posesión de el predio, lo que se <event factuality="" id="810">estima</event> <event factuality="" id="811">ocurrirá</event> en el corto plazo.
De todos modos, Iribarne <event factuality="" id="812">dijo</event> que la empresa <event factuality="" id="813">estaría</event> <event factuality="" id="814">dispuesta</event> a <event factuality="" id="815">seguir</event> <event factuality="" id="816">negociando</event>, siempre que <event factuality="" id="817">exista</event> voluntad de la comuna. 
El abogado <event factuality="" id="818">indicó</event> que la demanda <event factuality="" id="819">podrá</event> <event factuality="" id="820">tramitar</event> se en el mismo expediente en el que se <event factuality="" id="821">iniciará</event> el juicio de expropiación, aunque también <event factuality="" id="822">es</event> posible que se <event factuality="" id="823">inicie</event> en una causa independiente.
Por otro lado, Henil Coltirey <event factuality="" id="824">presentó</event> en diciembre de 2009 un recurso de inconstitucionalidad ante la Suprema Corte de Justicia contra la resolución de la IMM que <event factuality="" id="825">dispuso</event> la expropiación "urgente" de el predio.
Todavía la Corporación no se <event factuality="" id="826">pronunció</event> a el respecto.
Por su parte, el director de Desarrollo Económico e Integración Regional de la IMM, Luis Polakof, <event factuality="" id="827">dijo</event> a El País que las expropiaciones <event factuality="" id="828">realizadas</event> en el marco de el proyecto de reubicación de el Mercado Modelo "<event factuality="" id="829">fueron</event> <event factuality="" id="830">aprobadas</event> por la Intendencia y la Junta Departamental y <event factuality="" id="831">realizadas</event> según lo que <event factuality="" id="832">prevé</event> la ley".
Además, Polakof <event factuality="" id="833">dijo</event> que le "extraña" la posición de Henil Coltirey porque "se <event factuality="" id="834">trata</event> de un proyecto que <event factuality="" id="835">tiene</event> muchos años y <event factuality="" id="836">es</event> <event factuality="" id="837">conocido</event> por todos".
</text>

<text id="uy07">
<event factuality="" id="838">Sugieren</event> " <event factuality="" id="839">moler</event> los huesos " a jóvenes drogadictos . 
A el concejal le <event factuality="" id="840">mola</event> esto . 
14.08.2009 12:02 . 
Un concejal argentino <event factuality="" id="841">sugiere</event> " <event factuality="" id="842">moler</event> los huesos " a los " pibes que se <event factuality="" id="843">falopean</event> y <event factuality="" id="844">salen</event> con un revólver a <event factuality="" id="845">chorear</event> " . 
El gobierno argentino <event factuality="" id="846">consideró</event> " un espanto " las declaraciones del concejal , <event factuality="" id="847">proponiendo</event> <event factuality="" id="848">tomar</event> el " toro por las astas " . 
El gobierno de Argentina <event factuality="" id="849">consideró</event> un " espanto " las declaraciones de un concejal del centro del país que <event factuality="" id="850">dijo</event> que a los jóvenes que se <event factuality="" id="851">drogan</event> y <event factuality="" id="852">delinquen</event> <event factuality="" id="853">hay</event> que " <event factuality="" id="854">molerles</event> los huesos " . 
" Estas expresiones <event factuality="" id="855">son</event> grandilocuentes porque <event factuality="" id="856">pretenden</event> <event factuality="" id="857">caer</event> bien a un sector de la sociedad , pero <event factuality="" id="858">terminan</event> <event factuality="" id="859">siendo</event> un fracaso en cualquier lugar del mundo en el que se <event factuality="" id="860">aplican</event> . Ese concejal <event factuality="" id="861">ha</event> <event factuality="" id="862">conseguido</event> sólo prensa gratis " , <event factuality="" id="863">destacó</event> el jefe del Gabinete , Aníbal Fernández , en declaraciones a la televisión . 
En plena sesión del Concejo Deliberante de la ciudad de Arroyo Seco , en la provincia de Santa Fe , el edil Miguel Ángel Coradini <event factuality="" id="864">pidió</event> ayer " <event factuality="" id="865">molerles</event> los huesos " a los " jóvenes que ' <event factuality="" id="866">chorean</event> ' y ' se <event factuality="" id="867">falopean</event> ' " . 
" Acá <event factuality="" id="868">hay</event> que <event factuality="" id="869">tomar</event> el toro por las astas " en materia de lucha contra la delincuencia y la drogadicción , <event factuality="" id="870">señaló</event> antes de <event factuality="" id="871">recomendar</event> <event factuality="" id="872">castigar</event> a los jóvenes con " cintazos " para que <event factuality="" id="873">escarmienten</event> . 
" A los pibes esos que se ' <event factuality="" id="874">falopean</event> ' y <event factuality="" id="875">salen</event> con un revólver <event factuality="" id="876">hay</event> que <event factuality="" id="877">meterlos</event> adentro ( en la cárcel ) . Y un consejo sano : si alguna vez los <event factuality="" id="878">agarran</event> y <event factuality="" id="879">desarman</event> , <event factuality="" id="880">hay</event> que <event factuality="" id="881">molerles</event> los huesos y <event factuality="" id="882">van</event> a <event factuality="" id="883">ver</event> que no <event factuality="" id="884">roban</event> nunca más " , <event factuality="" id="885">sostuvo</event> . 
Tras <event factuality="" id="886">criticar</event> estas declaraciones , Aníbal Fernández <event factuality="" id="887">comentó</event> que cuando los jóvenes <event factuality="" id="888">comenten</event> delitos " <event factuality="" id="889">hay</event> que <event factuality="" id="890">ocuparse</event> de <event factuality="" id="891">trabajar</event> sobre la causa y no sobre el efecto " . 
Fuente : EFE 
</text>

<text id="uy08">
Problemas demográficos <event factuality="" id="892">preocupan</event> a los líderes del país.
 La emigración de jóvenes, el envejecimiento de la población, los traslados internos y la alta natalidad sólo en sectores de mayor vulnerabilidad <event factuality="" id="893">son</event> los principales problemas demográficos de Uruguay, según una encuesta <event factuality="" id="894">realizada</event> a líderes de diversas áreas.
 
 La constante emigración y otras cuestiones demográficas "no <event factuality="" id="895">tienen</event> una sola causa, aunque la mayoría de los entrevistados lo <event factuality="" id="896">atribuyen</event> a motivos económicos y sólo una minoría a razones sociales", <event factuality="" id="897">dijo</event> Jaime Mezzera, presidente del independiente Instituto Rumbos, al <event factuality="" id="898">presentar</event> el libro "Liderazgos y políticas de población".
 
 El trabajo, que <event factuality="" id="899">reúne</event> la opinión de figuras de diversos sectores de la sociedad uruguaya sobre la situación demográfica del país, <event factuality="" id="900">contó</event> con el apoyo del Fondo de Población de las Naciones Unidas (Unfpa).
 
 La representante de esa agencia y nueva coordinadora residente del sistema de la Organización de las Naciones Unidas en Uruguay, Susan McDade, <event factuality="" id="901">señaló</event> que para el foro mundial <event factuality="" id="902">son</event> de vital importancia los problemas demográficos, en el marco por <event factuality="" id="903">alcanzar</event> los Objetivos de Desarrollo para el Milenio.
 
 "Uruguay <event factuality="" id="904">va</event> muy bien. <event factuality="" id="905">Ha</event> <event factuality="" id="906">logrado</event> varios de los ODM.Lo curioso <event factuality="" id="907">es</event> que a nivel subnacional <event factuality="" id="908">hay</event> retos, como en todos los países de medianos ingresos.Los problemas demográficos, como el envejecimiento de la población, <event factuality="" id="909">inciden</event> en la posibilidad de desarrollo y en el logro de las metas", <event factuality="" id="910">explicó</event>.
 
 "De los varios ejemplos, uno <event factuality="" id="911">es</event> la lucha contra la pobreza.Uruguay <event factuality="" id="912">es</event> un país con muchos programas sociales.Si no <event factuality="" id="913">hay</event> suficiente gente que <event factuality="" id="914">trabaje</event> en el sector productivo, esto <event factuality="" id="915">reduce</event> lo que se <event factuality="" id="916">pueda</event> <event factuality="" id="917">generar</event> como ganancias para el Estado a través de la recaudación fiscal, y esto a su vez <event factuality="" id="918">limita</event> las inversiones públicas", <event factuality="" id="919">dijo</event> a IPS.
 
 Una parte importante de los entrevistados<event factuality="" id="920">asoció</event> la emigración con las crisis políticas y económicas de los años 60 y 70, pero también <event factuality="" id="921">señalaron</event> otras causas, como el interés por <event factuality="" id="922">conocer</event> lo que <event factuality="" id="923">sucede</event> en otras partes del mundo y las actuales facilidades para <event factuality="" id="924">viajar</event>.
 
 La senadora Lucía Topolansky, <event factuality="" id="925">invitada</event> a la presentación del libro, <event factuality="" id="926">subrayó</event> como principal factor del vaciamiento "la falta de conciencia colectiva y de sentido de pertenencia" de los uruguayos hacia su país.
 
 "La mayoría de nosotros <event factuality="" id="927">descendemos</event> de inmigrantes.Quizás <event factuality="" id="928">traemos</event> la emigración dentro de un chip inconscientemente", <event factuality="" id="929">añadió</event>.
 
 Este país <event factuality="" id="930">recibió</event> gran cantidad de inmigrantes europeos en la segunda mitad del siglo XIX y las primeras décadas del XX, principalmente de España e Italia.
 
 Pero desde los años 60, debido a sucesivas crisis económicas, el autoritarismo que <event factuality="" id="931">derivó</event> en la dictadura cívico militar de 1973 a 1985 y al estancamiento productivo, con fuerte desempleo y descenso de los salarios reales, los uruguayos <event factuality="" id="932">pasaron</event> primero a <event factuality="" id="933">emigrar</event> hacia los países vecinos y luego a <event factuality="" id="934">engrosar</event> los contingentes de latinoamericanos con destino a Estados Unidos y Europa.
 
 "Los emigrantes uruguayos <event factuality="" id="935">tienen</event> una característica particular, y <event factuality="" id="936">es</event> la falta de valores comunitarios.No <event factuality="" id="937">sé</event> si los uruguayos <event factuality="" id="938">tenemos</event> fuerza de pertenencia (...) <event factuality="" id="939">Hay</event>  gente que <event factuality="" id="940">emigra</event> por Internet.Se <event factuality="" id="941">sienta</event> en la computadora, <event factuality="" id="942">hace</event> una red de amigos y se <event factuality="" id="943">compra</event> el boleto.La sociedad no <event factuality="" id="944">tiene</event> fuerza para <event factuality="" id="945">retenerlo</event>", <event factuality="" id="946">indicó</event> Topolansky.
 
 Cada año <event factuality="" id="947">hay</event> 47.000 nacimientos en este país de 3,2 millones de habitantes, y <event factuality="" id="948">mueren</event> unas 32.000 personas, mientras que 12.500 de las que <event factuality="" id="949">están</event> en edad activa <event factuality="" id="950">emigran</event> al exterior en busca de un futuro mejor.
 
 "El uruguayo que <event factuality="" id="951">emigra</event> <event factuality="" id="952">tiene</event> otras características.El ecuatoriano <event factuality="" id="953">viaja</event> él solo y <event factuality="" id="954">envía</event> remesas de dinero a su familia que se <event factuality="" id="955">queda</event> en su país.El uruguayo, en cambio, <event factuality="" id="956">viaja</event> con toda su familia, incluso con los más ancianos", <event factuality="" id="957">sostuvo</event>.
 
 Topolansky, senadora por la coalición gobernante Frente Amplio, <event factuality="" id="958">reconoció</event> que "no <event factuality="" id="959">ha</event> <event factuality="" id="960">habido</event> políticas de Estado en los últimos 20 años" para <event factuality="" id="961">abordar</event> este problema, y <event factuality="" id="962">afirmó</event>, en coincidencia con Mezzera, que el principal desafío <event factuality="" id="963">es</event> <event factuality="" id="964">lograr</event> que la sociedad lo <event factuality="" id="965">reconozca</event> como tal.
</text>

<text id="uy09">
Acompañantes <event factuality="" id="966">piden</event> <event factuality="" id="967">ser</event> <event factuality="" id="968">incluidos</event> en sector salud.
 Los trabajadores que <event factuality="" id="969">brindan</event> el servicio de acompañantes de enfermos <event factuality="" id="970">quieren</event> que se los <event factuality="" id="971">incluya</event> dentro de la normativa de la salud. <event factuality="" id="972">Procuran</event> <event factuality="" id="973">mejorar</event> sus condiciones de trabajo y <event factuality="" id="974">reclaman</event> más controles.
 
 
 La regularización del sector y el aumento de los controles para las empresas que <event factuality="" id="975">brindan</event> el servicio <event factuality="" id="976">son</event> las reivindicaciones principales por las que <event factuality="" id="977">trabaja</event> el Sindicato Único Nacional de Trabajadores de Servicios de Acompañantes (Suntsa). Desde el gremio se <event factuality="" id="978">considera</event> que la tarea que <event factuality="" id="979">realizan</event> <event factuality="" id="980">debe</event> <event factuality="" id="981">estar</event> <event factuality="" id="982">reglamentada</event> por una normativa que los <event factuality="" id="983">considere</event> como funcionarios de la salud para de esa forma <event factuality="" id="984">poder</event> <event factuality="" id="985">acceder</event> a mejores condiciones laborales.
 
 El dirigente del Suntsa Julio de los Santos <event factuality="" id="986">dijo</event> a Ultimas Noticias que la mayoría de las trabajadores que se <event factuality="" id="987">desempeñan</event> en sanatorios y domicilios no <event factuality="" id="988">cuentan</event> con las garantías de seguridad necesarias para <event factuality="" id="989">desarrollar</event> su labor.En este momento <event factuality="" id="990">estamos</event> como trabajadores de servicios por lo tanto la normativa no <event factuality="" id="991">obliga</event> a las empresas y lo <event factuality="" id="992">libra</event>  a la voluntad de ellas para <event factuality="" id="993">arrimarnos</event> la logística adecuada, para <event factuality="" id="994">hacer</event> un seguimiento del personal, <event factuality="" id="995">ponernos</event> a salvo con el conocimiento adecuado de situaciones como por ejemplo la ultra exposición a los virus, a veces virus que no <event factuality="" id="996">tienen</event> contención sanitaria y se <event factuality="" id="997">desparraman</event> porque el acompañante <event factuality="" id="998">es</event> un vector, <event factuality="" id="999">explicó</event>. Un acompañante <event factuality="" id="1000">cuida</event> entre 10 y 15 personas en el mes.
 
 Por otra parte, desde la gremial se <event factuality="" id="1001">entiende</event> que <event factuality="" id="1002">es</event> necesario <event factuality="" id="1003">aumentar</event> las exigencias sobre los criterios <event factuality="" id="1004">utilizados</event> por las empresas para <event factuality="" id="1005">contratar</event> su personal, porque según se <event factuality="" id="1006">explicó</event> en la mayoría de los casos no <event factuality="" id="1007">tienen</event> la preparación necesaria e <event factuality="" id="1008">ignoran</event> cómo <event factuality="" id="1009">actuar</event> frente a las patologías que <event factuality="" id="1010">pueden</event> <event factuality="" id="1011">presentar</event> los enfermos. De los Santos <event factuality="" id="1012">explicó</event> que <event factuality="" id="1013">existe</event> un mercado cautivo de empresas que <event factuality="" id="1014">ofrecen</event> el servicio que <event factuality="" id="1015">representa</event> casi el 50% y donde la capacitación previa en áreas como terminología médica, psicología, medicina general, geriatría y procedimientos de enfermería no <event factuality="" id="1016">existe</event>. <event factuality="" id="1017">Están</event> <event factuality="" id="1018">tomando</event> todo el tiempo del mercado, no <event factuality="" id="1019">hay</event> cursos, <event factuality="" id="1020">piden</event> por los clasificados y sólo por requisitos estéticos.Se <event factuality="" id="1021">hace</event> como quien <event factuality="" id="1022">pide</event> un guardia de seguridad. <event factuality="" id="1023">Estamos</event> <event factuality="" id="1024">trabajando</event> con personas, acá un error <event factuality="" id="1025">puede</event> <event factuality="" id="1026">ser</event> mortal, <event factuality="" id="1027">dijo</event>.
 
 El dirigente <event factuality="" id="1028">reclamó</event> que se <event factuality="" id="1029">tome</event> conciencia sobre el alcance y la importancia del trabajo que <event factuality="" id="1030">cumplen</event>. <event factuality="" id="1031">Agregó</event> que se <event factuality="" id="1032">debería</event> de <event factuality="" id="1033">cambiar</event> la denominación de acompañantes con la que se les <event factuality="" id="1034">conoce</event>, por la de asistentes terapéuticos. <event factuality="" id="1035">Acompañar</event>, <event factuality="" id="1036">acompaña</event> cualquiera, lo que nosotros <event factuality="" id="1037">hacemos</event> <event factuality="" id="1038">es</event> <event factuality="" id="1039">asistir;</event> <event factuality="" id="1040">es</event> algo complementario al sistema de salud, <event factuality="" id="1041">dijo</event> De los Santos.
 
 La semana anterior, una delegación del Suntsa <event factuality="" id="1042">fue</event> <event factuality="" id="1043">recibida</event> por miembros de la Junta Nacional de Salud (Junasa), que se <event factuality="" id="1044">comprometió</event> a <event factuality="" id="1045">crear</event> una comisión para que <event factuality="" id="1046">estudie</event> la situación.Dentro de la regulación a la que se <event factuality="" id="1047">aspira</event> se <event factuality="" id="1048">reclama</event> la formación de una comisión de control tripartita que <event factuality="" id="1049">realice</event> un seguimiento de la operativa en todo el país.
 
 Además se <event factuality="" id="1050">considera</event> que el Misterio de Salud Pública (MSP) <event factuality="" id="1051">debe</event> <event factuality="" id="1052">crear</event> un registro de trabajadores que <event factuality="" id="1053">exija</event>  requisitos como un carné de identificación con datos de la empresa, previo a <event factuality="" id="1054">permitir</event> su ingreso a los centros de salud.
 
 El sector <event factuality="" id="1055">ocupa</event> alrededor de 6.000 personas, de las cuales el 30% <event factuality="" id="1056">cuentan</event> con 25 jornales <event factuality="" id="1057">asegurados</event> y el resto <event factuality="" id="1058">son</event> zafrales que <event factuality="" id="1059">deben</event> <event factuality="" id="1060">esperar</event> a <event factuality="" id="1061">ser</event> <event factuality="" id="1062">convocados</event> para <event factuality="" id="1063">trabajar</event>. En este sentido, el sindicato <event factuality="" id="1064">apunta</event> a que la regularización del sector dentro de la normativa de la salud <event factuality="" id="1065">contemple</event> esa situación y se <event factuality="" id="1066">busquen</event> mecanismos para que los jornaleros <event factuality="" id="1067">reciban</event> un complemento económico.El ingreso de quienes <event factuality="" id="1068">están</event> <event factuality="" id="1069">incluidos</event> en esa franja <event factuality="" id="1070">oscila</event> los $ 4.000 por 15 días de trabajo.
 
 Por otra parte, desde el sindicato se <event factuality="" id="1071">informó</event> que una empresa que no <event factuality="" id="1072">tiene</event> ningún tipo de control <event factuality="" id="1073">ofrece</event> tarifas irrisorias.La atención en sanatorio por 24 horas de cobertura <event factuality="" id="1074">promedia</event> los $ 800 mensuales en las empresas formalizadas, pero <event factuality="" id="1075">hay</event> ofertas desde $ 300 y $ 400 por el mismo servicio.
</text>

</textdata>